[{"question": "Vad \u00e4r coronavirus?  ", "answer": "Det finns ett stort antal virus som tillh\u00f6r coronavirusfamiljen, de flesta finns hos olika djurarter. Endast ett f\u00e5tal virustyper kan smitta mellan djur och m\u00e4nniskor. Det finns idag sju coronavirus som kan smitta och ge upphov till sjukdom hos m\u00e4nniskor. Fyra av dessa virus \u00e4r vanliga och orsakar f\u00f6rkylning. Varianterna SARS- och MERS-coronavirus orsakar betydligt allvarligare luftv\u00e4gssjukdom. I slutet av 2019 uppt\u00e4cktes ett nytt coronavirus i Kina som kan smitta m\u00e4nniskor. Sjukdomen som det nya viruset ger upphov till kallas covid-19.  [L\u00e4s mer om sjukdomsinformation om coronavirus](/smittskydd- beredskap/smittsamma-sjukdomar/coronavirus/).  Uppdaterad: 2020-03-24 10:17  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68995#_68995)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad \u00e4r covid-19?  ", "answer": "Covid-19 \u00e4r det officiella namnet f\u00f6r sjukdomen som orsakas av det nya coronaviruset SARS-CoV-2 (SARS-coronavirus-2). Covid-19 st\u00e5r f\u00f6r coronavirus disease 2019.  Uppdaterad: 2020-03-12 14:45  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68988#_68988)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad skiljer covid-19 fr\u00e5n s\u00e4songsinfluensa?  ", "answer": "Det \u00e4r sv\u00e5rt att j\u00e4mf\u00f6ra en helt ny sjukdom, exempelvis covid-19, med s\u00e4songsinfluensa. Sammanfattningsvis kan man s\u00e4ga, utifr\u00e5n vad vi vet idag, att de liknar varandra p\u00e5 m\u00e5nga s\u00e4tt med liknande symtom. De allra flesta blir lindrigt sjuka, men en liten grupp f\u00e5r en mycket allvarlig sjukdom och d\u00f6dsfall f\u00f6rekommer f\u00f6r b\u00e5de s\u00e4songsinfluensa och covid-19.  D\u00e4remot kommer covid-19 drabba betydligt fler i en befolkning d\u00e4r den sprider sig. Den snabba och breda smittspridningen beror p\u00e5 att ingen i befolkningen har hunnit utveckla immunitet (ett skydd) mot denna nya virusvariant. Man kommer att se fler sjuka och fler som beh\u00f6ver sjukhusv\u00e5rd.  S\u00e4songsinfluensan som \u00e5terkommer varje \u00e5r, har d\u00e4remot cirkulerat i samh\u00e4llet under en l\u00e5ng tid. D\u00e4rf\u00f6r har skyddet mot olika varianter av influensavirus kunnat byggas upp i befolkningen. Dessutom finns vaccin och l\u00e4kemedel mot s\u00e4songsinfluensan  Uppdaterad: 2020-03-12 15:53  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68994#_68994)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vilka \u00e4r symtomen p\u00e5 covid-19?  ", "answer": "Sjukdomen \u00e4r hos de flesta en luftv\u00e4gsinfektion och en rad olika symtom kan f\u00f6rekomma. Man kan inte baserat p\u00e5 bara symtomen avg\u00f6ra om det \u00e4r covid-19 eller annan infektion. F\u00f6r det kr\u00e4vs ett test som analyseras i laboratorium.  Bland de symtom som rapporterats \u00e4r framf\u00f6rallt:    * hosta   * feber   * andningsbesv\u00e4r   * snuva   * n\u00e4st\u00e4ppa   * halsont   * huvudv\u00e4rk   * illam\u00e5ende   * muskel- och ledv\u00e4rk  En person som insjuknar i covid-19 kan uppvisa ett eller flera av dessa symtom. Det \u00e4r ganska vanligt att man f\u00f6rlorar luktsinnet, och d\u00e4rmed smaksinnet, under en tid i samband med infektion i de \u00f6vre luftv\u00e4garna. \u00c4ven diarr\u00e9 har omn\u00e4mnts.  De flesta f\u00e5r lindriga besv\u00e4r som kan komma gradvis, och som g\u00e5r \u00f6ver av sig sj\u00e4lva med egenv\u00e5rd i hemmet. En del blir allvarligt sjuka med exempelvis sv\u00e5righeter att andas och lunginflammation.  Listan \u00f6ver symtom kan komma att justeras efterhand. Vi uppdaterar informationen om covid-19 i takt med att ny kunskap om sjukdomen tillkommer, i den vetenskapliga litteraturen och/eller fr\u00e5n WHO.  Tiden fr\u00e5n det att man smittats till dess man blir sjuk (inkubationstiden) bed\u00f6ms vara 2\u201314 dagar, de flesta insjuknar efter ca 5 dagar.  Det \u00e4r mycket viktigt att stanna hemma n\u00e4r du k\u00e4nner dig sjuk. Om du inte klarar dig med egenv\u00e5rd i hemmet ska du ringa telefonnummer [1177](tel:1177) f\u00f6r sjukv\u00e5rdsr\u00e5dgivning.  Uppdaterad: 2020-04-09 05:44  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68596#_68596)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur vet jag om mina symtom beror p\u00e5 pollenallergi eller p\u00e5 covid-19?  ", "answer": "B\u00e5de covid-19 och pollenallergi kan ge milda f\u00f6rkylningssymtom. D\u00e4rf\u00f6r \u00e4r det sv\u00e5rt att till en b\u00f6rjan bed\u00f6ma om dina symtom beror p\u00e5 allergi eller om du smittats av sjukdomen.  Se till att stanna hemma \u00e4ven om du f\u00e5r milda symtom som snuva, l\u00e4tt hosta eller ont i halsen. Medicinera som vanligt f\u00f6r din allergi. Om symtomen inte f\u00f6rv\u00e4rras, medicineringen hj\u00e4lper och du bed\u00f6mer att dina symtom sannolikt beror p\u00e5 allergi beh\u00f6ver du inte vara hemma.  Tillkommer nya symtom som du inte kopplar till din allergi eller om du f\u00e5r feber, ska du stanna hemma tills dessa symtom f\u00f6rsvinner och ytterligare tv\u00e5 dagar.  Uppdaterad: 2020-03-26 18:23  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69644#_69644)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur smittar covid-19?  ", "answer": "Coronaviruset (SARS-CoV-2) som orsakar sjukdomen covid-19 smittar i f\u00f6rsta hand mellan m\u00e4nniskor genom s\u00e5 kallad droppsmitta. Det vill s\u00e4ga att smitta \u00f6verf\u00f6rs till slemhinna i \u00f6gon, n\u00e4sa eller mun fr\u00e5n droppar som sprids i luften n\u00e4r en sjuk person hostar eller nyser. Dropparna faller snabbt ner genom luften och n\u00e5r som regel inte l\u00e4ngre \u00e4n n\u00e5gon meter.  Viruset kan ocks\u00e5 \u00f6verf\u00f6ras via f\u00f6rorenade ytor, s\u00e5 kallad indirekt kontaktsmitta. Man kan d\u00e4rf\u00f6r inte utesluta att smitta sker \u00e4ven fr\u00e5n f\u00f6rem\u00e5l. Det \u00e4r dock \u00e4nnu inte klarlagt hur l\u00e4nge viruset kan \u00f6verleva p\u00e5 ytor och f\u00f6rem\u00e5l. Material och f\u00f6rh\u00e5llanden s\u00e5 som luftfuktighet, temperatur och solljus p\u00e5verkar hur l\u00e4nge viruset \u00f6verlever. Fortsatta studier f\u00e5r visa om spridning via ytor och f\u00f6rem\u00e5l har n\u00e5gon betydelse f\u00f6r spridningen av covid-19.  Genom att vara noga med att h\u00e5lla avst\u00e5nd till andra m\u00e4nniskor i offentliga milj\u00f6er, tv\u00e4tta h\u00e4nderna ofta med tv\u00e5l och varmt vatten, hosta och nysa i armvecket, undvika att r\u00f6ra vid ansiktet (\u00f6gon, n\u00e4sa, mun), samt att stanna hemma n\u00e4r man \u00e4r sjuk kan alla bidra till att minska risken f\u00f6r smittspridning.  L\u00e4s mer: [Skydda dig sj\u00e4lv och andra fr\u00e5n smittspridning   ](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/skydda-dig-och- andra/ \"Skydda dig och andra\")  Uppdaterad: 2020-04-02 09:34  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68989#_68989)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur l\u00e5ng \u00e4r inkubationstiden?  ", "answer": "Inkubationstiden, det vill s\u00e4ga perioden fr\u00e5n smittotillf\u00e4llet till dess att en person uppvisar symtom, bed\u00f6ms vanligtvis vara 2\u201314 dagar. De flesta insjuknar cirka 5 dagar efter att man smittats, \u00e4ven om enstaka fall kan avvika fr\u00e5n dessa m\u00f6nster.  Uppdaterad: 2020-03-30 15:31  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69391#_69391)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur sjuk blir man av covid-19?  ", "answer": "De allra flesta som har smittats, blir lindrigt sjuka med luftv\u00e4gssymtom som g\u00e5r \u00f6ver av sig sj\u00e4lva, men vissa drabbas av allvarligare sjukdom som lunginflammation. Kunskapen om viruset utvecklas hela tiden.  Uppdaterad: 2020-03-02 15:35  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68591#_68591)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur l\u00e4nge \u00e4r man sjuk av covid-19?  ", "answer": "De flesta personer som f\u00e5r lindriga sjukdomssymtom (feber och hosta) blir friska efter tv\u00e5 veckor. F\u00f6r de som blir allvarligt sjuka tar det mellan tre och sex veckor innan de \u00e4r friska igen.  De som blir allvarligt sjuka har andningssv\u00e5righeter (snabb andning och l\u00e5g syres\u00e4ttning av blodet). En del av dem beh\u00f6ver intensivv\u00e5rd, till exempel med respirator. Dessa allvarliga symtom kommer vanligen en vecka efter insjuknandet.  Den kunskap vi har om hur l\u00e4nge covid-19 varar, kommer fr\u00e5n WHO:s rapport [Report of the WHO-China Joint Mission on Coronavirus Disease 2019 (COVID-19)](https://www.who.int/publications-detail/report-of-the-who-china- joint-mission-on-coronavirus-disease-2019-\\(covid-19\\)).  Uppdaterad: 2020-03-05 19:59  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68689#_68689)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur m\u00e5nga blir friska fr\u00e5n covid-19?  ", "answer": "Majoriteten av de som smittats blir friska f\u00f6rutom en mycket liten andel personer som kan bli allvarligt sjuka, varav de flesta tillh\u00f6r n\u00e5gon riskgrupp. Det finns inte n\u00e5gra uppgifter om kvarvarande kroniska tillst\u00e5nd.  Uppdaterad: 2020-03-10 08:35  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68760#_68760)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur stor \u00e4r d\u00f6dligheten till f\u00f6ljd av covid-19?  ", "answer": "Uppskattningarna n\u00e4r det g\u00e4ller d\u00f6dlighet \u00e4r fortfarande os\u00e4kra f\u00f6r covid-19. WHO uppskattar i dagsl\u00e4get att d\u00f6dligheten \u00e4r 1\u20132 procent av de redan infekterade. Den siffran baseras p\u00e5 [internationella studier](https://www.who.int/emergencies/diseases/novel- coronavirus-2019/global-research-on-novel-coronavirus-2019-ncov).  Erfarenheten visar att nya sjukdomar brukar ha en omfattande underrapportering. Det kan finnas fler fall i de drabbade omr\u00e5dena \u00e4n vad som har rapporterats i inledningsskedet, vilket kan inneb\u00e4ra att d\u00f6dligheten kommer att sjunka.  Uppdaterad: 2020-03-02 15:35  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68583#_68583)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Kan man smittas flera g\u00e5nger av det nya coronaviruset?  ", "answer": "Det \u00e4r oklart hur l\u00e4nge man kommer att vara immun. Utifr\u00e5n tidigare erfarenheter s\u00e5 \u00e4r bed\u00f6mningen att immuniteten varar s\u00e5 l\u00e4nge att man inte kommer att smittas fler g\u00e5nger under en och samma s\u00e4song.  Uppdaterad: 2020-03-13 15:24  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69077#_69077)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Finns det n\u00e5gra s\u00e4rskilda riskgrupper?  ", "answer": "Vissa grupper rapporteras ha \u00f6kad risk f\u00f6r allvarligare symtom vid smitta. Eftersom viruset \u00e4r nytt vet vi fortfarande inte tillr\u00e4ckligt om vilka grupper som riskerar sv\u00e5r sjukdom. En genomg\u00e5ng av tillg\u00e4ngliga studier av covid-19 visar dock att h\u00f6g \u00e5lder \u00e4r den fr\u00e4msta riskfaktorn och personer \u00f6ver 70 \u00e5r utg\u00f6r d\u00e4rmed den fr\u00e4msta riskgruppen.  Personer med h\u00f6g \u00e5lder i kombination med underliggande sjukdomar, s\u00e5som h\u00f6gt blodtryck, hj\u00e4rt- k\u00e4rlsjukdom, lungsjukdom, eller diabetes \u00e4r \u00f6verrepresenterade bland de sv\u00e5ra fallen. Extra utsatta f\u00f6r att drabbas av allvarlig sjukdom \u00e4r personer med flera underliggande sjukdomar.  Vi har idag inte k\u00e4nnedom om andra riskgrupper f\u00f6r covid-19. Det \u00e4r m\u00f6jligt att personer med allvarlig njursjukdom, leversjukdom och personer med nedsatt immunf\u00f6rsvar efter transplantation eller till f\u00f6ljd av medicinsk behandling ocks\u00e5 har \u00f6kad risk f\u00f6r ett allvarligare sjukdomsf\u00f6rlopp. Om du har en sjukdom som generellt inneb\u00e4r \u00f6kad risk f\u00f6r allvarlig sjukdom vid luftv\u00e4gsinfektioner, \u00e4ven om du \u00e4r yngre \u00e4n 70 \u00e5r, b\u00f6r du r\u00e5dg\u00f6ra med behandlande l\u00e4kare kring behandling och vad du kan g\u00f6ra f\u00f6r att minska risken kopplad till sjukdomen covid-19.  Studierna visar inte att personer med astma, eller njursjukdom \u00e4r riskgrupper f\u00f6r covid-19, det \u00e4r dock oklart i vilken utstr\u00e4ckning dessa grupper har studerats och d\u00e4rmed \u00e4r det sv\u00e5rt att helt utesluta att personer med dessa sjukdomar inte har \u00f6kad risk.  Ny information tillkommer kontinuerligt och Folkh\u00e4lsomyndigheten bevakar utvecklingen och uppdaterar sin information enligt den senast tillg\u00e4ngliga kunskapen.  Uppdaterad: 2020-03-31 13:36  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68581#_68581)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Ger r\u00f6kning ett sv\u00e5rare sjukdomsf\u00f6rlopp vid covid-19?  ", "answer": "Kunskapsl\u00e4get om samband mellan tobaksr\u00f6kning och hur sv\u00e5rt sjuk man blir vid covid-19 \u00e4r fortfarande oklart. Tillg\u00e4ngliga studier visar att personer som r\u00f6ker eller som har r\u00f6kt \u00e4r \u00f6verrepresenterade bland de sv\u00e5ra fallen av covid-19. Studierna \u00e4r f\u00e5 och av os\u00e4ker kvalitet, d\u00e4rf\u00f6r beh\u00f6vs mer kunskap.  Vi vet sedan tidigare att tobaksr\u00f6kning \u00f6kar risken f\u00f6r allvarliga symtom vid luftv\u00e4gsinfektioner som till exempel influensa.  Att sluta r\u00f6ka ger h\u00e4lsovinster redan efter en kort tid. Som exempel kan n\u00e4mnas \u00f6kad syres\u00e4ttning, l\u00e4gre blodtryck och f\u00f6rb\u00e4ttrad lungfunktion. Vill du ha hj\u00e4lp att sluta r\u00f6ka finns st\u00f6d att f\u00e5 till exempel hos Sluta-R\u00f6ka-Linjen, 020-84 00 00.  Folkh\u00e4lsomyndigheten bevakar utvecklingen och uppdaterar informationen enligt den senast tillg\u00e4ngliga kunskapen.  Uppdaterad: 2020-04-02 13:08  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=70445#_70445)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Jag k\u00e4nner mig orolig f\u00f6r det nya coronaviruset, hur ska jag hantera min oro?  ", "answer": "Alla reagerar olika i oroliga tider. Att k\u00e4nna stress, oro och r\u00e4dsla \u00e4r naturliga reaktioner vid en kris. Om du k\u00e4nner dig mycket orolig, inte kan sova eller om du inte kan sl\u00e4ppa tankarna p\u00e5 viruset, finns det saker som du kan g\u00f6ra f\u00f6r att hantera din oro eller stress:    * S\u00e4tt ord p\u00e5 dina k\u00e4nslor. Ring och prata med n\u00e5gon om hur du k\u00e4nner och v\u00e5ga fr\u00e5ga om st\u00f6d.   * Anv\u00e4nd tillf\u00f6rlitliga k\u00e4llor f\u00f6r att h\u00e4mta information om covid-19.   * Begr\u00e4nsa tiden du tar del av nyheter och sociala medier.   * Beh\u00e5ll dina vanliga rutiner s\u00e5 l\u00e5ngt det g\u00e5r och g\u00f6r s\u00e5dant du tycker \u00e4r roligt och avkopplande.   * F\u00f6rs\u00f6k att komma ut i friska luften och forts\u00e4tt vara fysiskt aktiv.  [L\u00e4s mer om hur du kan hantera din oro kopplat till det nya coronaviruset h\u00e4r](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/skydda-dig-och- andra/om-du-kanner-oro-for-coronaviruset/)  Det finns flera organisationer som erbjuder st\u00f6d via telefon, chatt eller mejl, om du vill prata med n\u00e5gon utomst\u00e5ende om din oro eller \u00e5ngest. H\u00e4r hittar du l\u00e4nkar till dem:  [St\u00f6dlinjer via telefon, chatt och mejl (1177)](https://www.1177.se/Stockholm/liv--halsa/psykisk-halsa/att-soka-stod- och-hjalp/rad-och-stod-pa-chatt-och-telefon/)  [St\u00f6dlinjer f\u00f6r dig som \u00e4r barn eller ungdom (UMO)](https://www.umo.se/att-ta- hjalp/hit-kan-du-ringa-maila-eller-chatta/hjalp-om-du-mar-daligt/)  [\u00c4ldrelinjen (MIND)](https://mind.se/hitta-hjalp/aldrelinjen/)  Uppdaterad: 2020-03-30 15:11  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=70160#_70160)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad finns det f\u00f6r rekommendationer till gravida?  ", "answer": "Det finns f\u00e5 studier p\u00e5 gravida med covid-19. F\u00f6r n\u00e4rvarande finns det allts\u00e5 begr\u00e4nsad information om covid-19 och graviditet. Det finns hittills inget som tyder p\u00e5 att graviditet inneb\u00e4r en s\u00e4rskild riskfaktor om du blir smittad med covid-19, trots att andra sjukdomar orsakade av coronavirus (t.ex. SARS och MERS) har inneburit en h\u00f6gre risk f\u00f6r gravida.  D\u00e4remot kan risken f\u00f6r att bli allvarligt sjuk i samband med en lunginflammation generellt vara n\u00e5got h\u00f6gre f\u00f6r gravida, s\u00e4rskilt i slutet av graviditeten. Vi rekommenderar d\u00e4rf\u00f6r att gravida kvinnor vidtar f\u00f6rsiktighets\u00e5tg\u00e4rder mot smitta.  Det finns f\u00e5 rapporter om barn som blivit smittade eller allvarligt sjuka under graviditet eller f\u00f6rlossning. Studier har hittills inte p\u00e5visat viruset i br\u00f6stmj\u00f6lk.  Information finns ocks\u00e5 p\u00e5 [Kunskapscentrum f\u00f6r infektioner under graviditet](https://www.medscinet.se/infpreg/).  Information finns ocks\u00e5 p\u00e5 [Kunskapscentrum f\u00f6r infektioner under graviditet](https://www.medscinet.se/infpreg/).  Uppdaterad: 2020-04-15 14:22  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69395#_69395)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad g\u00e4ller f\u00f6r anv\u00e4ndning av munskydd utanf\u00f6r v\u00e5rden?  ", "answer": "Munskydd beh\u00f6vs inte i vanliga situationer ute i samh\u00e4llet, d\u00e5 \u00e4r det b\u00e4ttre att h\u00e5lla avst\u00e5nd till andra m\u00e4nniskor och att vara noga med att tv\u00e4tta h\u00e4nderna.  L\u00e4s mer om hur du [skyddar dig sj\u00e4lv och andra fr\u00e5n smittspridning](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/skydda-dig-och-andra/).  Uppdaterad: 2020-03-26 15:14  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68690#_68690)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur m\u00e5nga \u00e4r sjuka i Sverige?  ", "answer": "Aktuell statistik \u00f6ver antalet bekr\u00e4ftade fall av covid-19, b\u00e5de i Sverige och globalt, finns p\u00e5 v\u00e5r webbsida om [Antal fall av covid-19](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/bekraftade-fall-i-sverige/). Antalet bekr\u00e4ftade och misst\u00e4nkta fall f\u00f6r\u00e4ndras st\u00e4ndigt, allteftersom personer s\u00f6ker v\u00e5rd och unders\u00f6ks f\u00f6r viruset.  Fram till den 12 mars 2020 gjorde man provtagningar och smittsp\u00e5rningar av alla misst\u00e4nkta fall bland resande fr\u00e5n riskomr\u00e5den till Sverige. Fr\u00e5n och med den 13 mars 2020 prioriterar sjukv\u00e5rden provtagning av f\u00f6ljande tv\u00e5 grupper:    * Personer som \u00e4r i behov av v\u00e5rd p\u00e5 sjukhus.   * Personal inom sjukv\u00e5rd och \u00e4ldreomsorg med misst\u00e4nkt covid-19.  Det betyder att antalet rapporterade fall \u00e4r l\u00e4gre fr\u00e5n den 13 mars, och att siffrorna f\u00f6re och efter den f\u00f6r\u00e4ndrade provtagningsrutinen inte \u00e4r j\u00e4mf\u00f6rbara.  Denna sjukdom d\u00e4r m\u00e5nga har mycket milda symtom medf\u00f6r en omfattande underrapportering. Det finns allts\u00e5 betydligt fler fall \u00e4n vad som har rapporterats. Punktinsatser g\u00f6rs f\u00f6r att unders\u00f6ka hur sjukdomen \u00e4r spridd i landet, till exempel testas insamlade influensaprover \u00e4ven f\u00f6r covid-19.  Just nu \u00e4r m\u00e5let med att samla in data, att f\u00e5 kunskap om hur sjukdomen sprids i landet och hur den belastar sjukv\u00e5rden.  Uppdaterad: 2020-03-24 10:39  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69152#_69152)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur m\u00e5nga har avlidit i Sverige i covid-19?  ", "answer": "Antalet personer som har avlidit i Sverige i sjukdomen covid-19, redovisas p\u00e5 v\u00e5r webbsida [Antal fall av covid-19.](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/bekraftade-fall-i-sverige/) Sidan uppdateras varje dag. Det f\u00f6rekommer en viss f\u00f6rdr\u00f6jning i rapporteringen och kompletteringen av uppgifterna om antalet avlidna.  Uppdaterad: 2020-03-24 10:43  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69293#_69293)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vilka personer b\u00f6r testas f\u00f6r det nya coronaviruset?  ", "answer": "Sjukv\u00e5rden prioriterar provtagning f\u00f6r f\u00f6ljande tv\u00e5 grupper:    * Personer som \u00e4r i behov av v\u00e5rd p\u00e5 sjukhus.   * Personal inom sjukv\u00e5rd och \u00e4ldreomsorg med misst\u00e4nkt covid-19.  Syftet \u00e4r att skydda de mest utsatta grupperna i samh\u00e4llet fr\u00e5n smitta.  Alla som \u00e4r sjuka i f\u00f6rkylning eller influensaliknande symtom ska vara hemma f\u00f6r att inte riskera att sprida smittan vidare till andra. Denna grupp prioriteras inte f\u00f6r provtagning.  Det \u00e4r smittskyddsl\u00e4karen i varje region som vid behov samordnar regionala och lokala anpassningar av provtagningar.  Uppdaterad: 2020-03-16 13:15  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69115#_69115)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur g\u00f6r ni f\u00f6r att m\u00e4ta f\u00f6rekomsten av covid-19 i samh\u00e4llet?  ", "answer": "Vi genomf\u00f6r nu en ny unders\u00f6kning f\u00f6r att m\u00e4ta f\u00f6rekomsten av covid-19 i Sverige. Omkring 4000 personer i hela landet tillfr\u00e5gas under vecka 14 om de vill delta i provtagningen. Det \u00e4r helt frivilligt att delta.  Unders\u00f6kningen \u00e4r ett s\u00e4tt att f\u00e5 information om hur m\u00e5nga i samh\u00e4llet som kan vara smittade med covid-19. Eftersom de som har milda sjukdomssymtom uppmanas att stanna hemma, \u00e4r det annars framf\u00f6rallt personer med sv\u00e5ra symtom som testas n\u00e4r de l\u00e4ggs in p\u00e5 sjukhus.  Det g\u00e5r inte att anm\u00e4la sig till unders\u00f6kningen. Deltagarna v\u00e4ljs ut slumpvis fr\u00e5n en panel. Resultaten v\u00e4ntas vara klara i b\u00f6rjan av maj. En liknande, mindre unders\u00f6kning har gjorts i Stockholm.  L\u00e4s mer: [Unders\u00f6kning f\u00f6r att m\u00e4ta f\u00f6rekomsten av covid-19 i samh\u00e4llet](/nyheter-och-press/nyhetsarkiv/2020/mars/undersokning-for-att-mata- forekomsten-av-covid-19-i-samhallet/) (nyhet 7 april)  Uppdaterad: 2020-04-09 15:32  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69766#_69766)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Finns det tester som visar om man har haft covid-19?  ", "answer": "Det p\u00e5g\u00e5r utveckling av s\u00e5 kallade serologiska tester som kan anv\u00e4ndas f\u00f6r att unders\u00f6ka om en person har varit infekterad av det nya coronaviruset. I s\u00e5dana tester analyseras f\u00f6rekomsten av s\u00e4rskilda antikroppar i blodet. N\u00e5gra s\u00e5dana s\u00e4kra tester finns inte p\u00e5 marknaden \u00e4n. N\u00e4r tester blir tillg\u00e4ngliga kommer de i f\u00f6rsta hand att anv\u00e4ndas till personal inom v\u00e5rd och omsorg.  Dessa tester \u00e4r inte positiva i den akuta sjukdomsfasen utan kan endast p\u00e5visa om man har, eller har haft, covid-19 efter det att man varit sjuk en period.  Uppdaterad: 2020-04-03 17:21  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=70639#_70639)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Finns det sj\u00e4lvtester f\u00f6r covid-19?  ", "answer": "Det finns sj\u00e4lvtester f\u00f6r covid-19 som tillverkare marknadsf\u00f6r f\u00f6r anv\u00e4ndning i hemmilj\u00f6. Vi rekommenderar inte dessa sj\u00e4lvtester i nul\u00e4get.  Anledningen \u00e4r att tillf\u00f6rlitligheten hos sj\u00e4lvtesterna \u00e4r avsev\u00e4rt l\u00e4gre \u00e4n hos sjukv\u00e5rdens tester. Metoderna som anv\u00e4nds inom v\u00e5rden \u00e4r n\u00e4ra hundraprocentiga i s\u00e5v\u00e4l sin exakthet som k\u00e4nslighet. D\u00e4r anv\u00e4nds f\u00f6rutom provsvar ocks\u00e5 kliniska observationer, patienthistorik och epidemiologisk information f\u00f6r att st\u00e4lla en tillf\u00f6rlitlig diagnos. Ett sj\u00e4lvtest kan p\u00e5 grund av l\u00e5g k\u00e4nslighet, liksom om det \u00e4r taget i fel fas i infektionsf\u00f6rloppet, visa att du inte har covid-19 trots att du i sj\u00e4lva verket har det.  I nul\u00e4get \u00e4r informationen om sj\u00e4lvtesternas exakthet och k\u00e4nslighet begr\u00e4nsad, och det finns inga publicerade fakta kring hur bra sj\u00e4lvtester fungerar f\u00f6r att diagnostisera covid-19-infektion.  Uppdaterad: 2020-03-18 15:21  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69208#_69208)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Finns det vaccin eller behandling mot covid-19?  ", "answer": "Det finns i nul\u00e4get inget vaccin eller godk\u00e4nt l\u00e4kemedel mot covid-19. Den behandling som ges vid sv\u00e5rare sjukdom \u00e4r inriktad p\u00e5 att st\u00f6dja funktionen hos lungor och eventuellt andra p\u00e5verkade organ.  Det p\u00e5g\u00e5r ett arbete, b\u00e5de internationellt och i Sverige, f\u00f6r att unders\u00f6ka olika typer av l\u00e4kemedelsbehandlingar och f\u00f6r att f\u00f6rs\u00f6ka ta fram ett vaccin. I det arbetet deltar \u00e4ven [L\u00e4kemedelsverket](https://www.lakemedelsverket.se/sv/behandling-och- forskrivning/coronavirus) i samarbete med l\u00e4kemedelsmyndigheter i Europa och andra l\u00e4nder.  Uppdaterad: 2020-03-12 16:10  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68997#_68997)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Kan vaccin mot pneumokocker ge skydd mot covid-19?  ", "answer": "Nej, pneumokockvaccin ger enbart skydd mot sjukdomar som orsakas av vissa typer av pneumokocker. Det minskar d\u00e4rf\u00f6r inte risken f\u00f6r att f\u00e5 sjukdomen covid-19. Lunginflammation, som \u00e4ven en del av dem som insjuknat i covid-19 drabbats av, orsakas i dessa fall av det nya coronaviruset, inte av pneumokocker.  Uppdaterad: 2020-03-24 16:19  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69424#_69424)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Kan man bli smittad av en person som har covid-19 men som inte har n\u00e5gra symtom?  ", "answer": "Coronaviruset (SARS-CoV-2) som orsakar sjukdomen covid-19 smittar i f\u00f6rsta hand mellan m\u00e4nniskor genom s\u00e5 kallad droppsmitta. Det betyder att smittan \u00f6verf\u00f6rs till slemhinnorna i \u00f6gon, n\u00e4sa eller mun fr\u00e5n droppar som sprids i luften n\u00e4r en sjuk person hostar eller nyser. Dropparna faller snabbt ner genom luften och n\u00e5r som regel inte l\u00e4ngre \u00e4n n\u00e5gon meter.  Det finns rapporter om att personer utan symtom har smittat andra personer. Men det finns f\u00e5 studier som beskriver hur smittsam man \u00e4r, och om detta utg\u00f6r en betydande del av smittspridningen i samh\u00e4llet. Utifr\u00e5n den erfarenhet som finns just nu, av covid-19 och andra liknande sjukdomar, \u00e4r bed\u00f6mningen att smittspridningen fr\u00e5n personer utan symtom st\u00e5r f\u00f6r en mycket begr\u00e4nsad andel.  Detta betyder att det \u00e4r viktigt att begr\u00e4nsa smittspridningen fr\u00e5n de med symtom f\u00f6r att smittspridningen i samh\u00e4llet ska g\u00e5 l\u00e5ngsammare. Att uppn\u00e5 detta \u00e4r ett av m\u00e5len med v\u00e5rt arbete p\u00e5 Folkh\u00e4lsomyndigheten.  Uppdaterad: 2020-04-03 18:38  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68579#_68579)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur l\u00e4nge kan viruset som orsakar covid-19 \u00f6verleva utanf\u00f6r m\u00e4nniskokroppen?  ", "answer": "Det \u00e4r \u00e4nnu inte helt klarlagt hur l\u00e4nge viruset kan \u00f6verleva utanf\u00f6r kroppen. Forskningsstudier som utf\u00f6rts p\u00e5 n\u00e4rbesl\u00e4ktade coronavirus visar att de kan \u00f6verleva flera dagar p\u00e5 ytor och f\u00f6rem\u00e5l men f\u00f6r detta kr\u00e4vs s\u00e4rskilda f\u00f6rh\u00e5llanden. \u00d6verlevnaden p\u00e5verkas exempelvis av temperatur, solljus och luftfuktighet. Coronaviruset \u00e4r s\u00e4rskilt k\u00e4nsligt f\u00f6r uttorkning. M\u00e4ngden virus p\u00e5verkar ocks\u00e5 hur l\u00e4nge en yta eller ett f\u00f6rem\u00e5l utg\u00f6r en risk f\u00f6r smitta. Studierna \u00e4r fr\u00e4mst utf\u00f6rda i laboratorier med kontrollerad luftfuktighet och temperatur och \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r inte j\u00e4mf\u00f6rbara med milj\u00f6er ute i samh\u00e4llet.  En nyligen utf\u00f6rd studie i v\u00e5rdmilj\u00f6, d\u00e4r patienter med covid-19 isolerats, visar att sp\u00e5r av virus fanns p\u00e5 ytor och f\u00f6rem\u00e5l i den milj\u00f6n. Fortsatta studier f\u00e5r utvisa om s\u00e5 kallad indirekt kontaktsmitta, det vill s\u00e4ga spridning via droppar som landat p\u00e5 ytor eller f\u00f6rem\u00e5l, har n\u00e5gon betydelse f\u00f6r spridningen av covid-19.  Det \u00e4r alltid viktigt att ha god handhygien och att vara noga med att tv\u00e4tta h\u00e4nderna med tv\u00e5l och vatten. D\u00e5 minskar risken f\u00f6r smitta. Om m\u00f6jligheten till handtv\u00e4tt \u00e4r begr\u00e4nsad kan handsprit vara ett alternativ.  Uppdaterad: 2020-03-26 14:18  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68585#_68585)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Smittar covid-19 via sedlar och mynt?  ", "answer": "Det finns inga uppgifter om att personer har smittats via sedlar eller mynt. Coronaviruset (SARS-CoV-2) som orsakar sjukdomen covid-19 smittar i f\u00f6rsta hand mellan m\u00e4nniskor genom s\u00e5 kallad droppsmitta. Det betyder att smittan \u00f6verf\u00f6rs till slemhinnorna i \u00f6gon, n\u00e4sa eller mun fr\u00e5n droppar som sprids i luften n\u00e4r en sjuk person hostar eller nyser.  S\u00e5 h\u00e4r kan du undvika att bli smittad och att smitta andra:    * Var noga med att h\u00e5lla ett avst\u00e5nd till andra m\u00e4nniskor i offentliga milj\u00f6er.   * Tv\u00e4tta h\u00e4nderna ofta med tv\u00e5l och vatten. Handsprit kan vara ett alternativ n\u00e4r du inte har tillg\u00e5ng till vatten.   * Hosta och nys i armvecket.   * Undvik att r\u00f6ra ansiktet (\u00f6gon, n\u00e4sa, mun).   * Stanna hemma n\u00e4r du \u00e4r sjuk.  Uppdaterad: 2020-04-02 12:12  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69421#_69421)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Kan viruset smitta till m\u00e4nniska via post och paket?  ", "answer": "Det finns i inga uppgifter om att personer har smittats via paket och postf\u00f6rs\u00e4ndelser. Coronaviruset (SARS-CoV-2) som orsakar sjukdomen covid-19 smittar i f\u00f6rsta hand mellan m\u00e4nniskor genom s\u00e5 kallad droppsmitta. Det betyder att smittan \u00f6verf\u00f6rs till slemhinnorna i \u00f6gon, n\u00e4sa eller mun fr\u00e5n droppar som sprids i luften n\u00e4r en sjuk person hostar eller nyser.  S\u00e5 h\u00e4r kan du undvika att bli smittad och att smitta andra:    * Var noga med att h\u00e5lla ett avst\u00e5nd till andra m\u00e4nniskor i offentliga milj\u00f6er.   * Tv\u00e4tta h\u00e4nderna ofta med tv\u00e5l och vatten. Handsprit kan vara ett alternativ n\u00e4r du inte har tillg\u00e5ng till vatten.   * Hosta och nys i armvecket.   * Undvik att r\u00f6ra ansiktet (\u00f6gon, n\u00e4sa, mun).   * Stanna hemma n\u00e4r du \u00e4r sjuk.  Uppdaterad: 2020-04-02 09:37  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68572#_68572)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Smittar covid-19 via vatten och mat?  ", "answer": "Det finns i inga uppgifter om att personer har smittats genom att ha \u00e4tit mat eller druckit vatten. Coronaviruset (SARS-CoV-2) som orsakar sjukdomen covid-19 smittar i f\u00f6rsta hand mellan m\u00e4nniskor genom s\u00e5 kallad droppsmitta. Det betyder att smittan \u00f6verf\u00f6rs till slemhinnorna i \u00f6gon, n\u00e4sa eller mun fr\u00e5n droppar som sprids i luften n\u00e4r en sjuk person hostar eller nyser. Det \u00e4r inte heller troligt att covid-19 sprids via bass\u00e4ngvatten eller annat badvatten.  Tv\u00e4tta h\u00e4nderna ofta med tv\u00e5l och varmt vatten: f\u00f6re m\u00e5ltider, f\u00f6re mathantering och efter ett toalettbes\u00f6k. Handsprit kan vara ett alternativ n\u00e4r du inte har m\u00f6jlighet till handtv\u00e4tt.  [L\u00e4s mer p\u00e5 Livsmedelsverkets webbplats](http://www.livsmedelsverket.se/corona)  Uppdaterad: 2020-04-02 09:36  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69447#_69447)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Kan covid-19 smitta mellan djur och m\u00e4nniska och kan mitt husdjur smittas av viruset?  ", "answer": "Det \u00e4r troligt att n\u00e5gra av de f\u00f6rsta personerna som fick sjukdomen covid-19, blev smittade vid ett bes\u00f6k p\u00e5 en marknad med levande djur i Kina. Det \u00e4r i dagsl\u00e4get oklart fr\u00e5n vilket djur smittan spreds och hur smittspridningen gick till.  N\u00e5gra uppgifter om att smittan kan \u00f6verf\u00f6ras fr\u00e5n m\u00e4nniska till husdjur finns inte beskrivna f\u00f6r covid-19.  L\u00e4s mer: [Det nya coronaviruset \u00e4r en folkh\u00e4lsofr\u00e5ga (SVA)](https://www.sva.se/aktuellt/nyheter/det-nya-coronaviruset-ar-en- folkhalsofraga/)  Uppdaterad: 2020-03-26 14:17  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68575#_68575)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "I vilka l\u00e4nder p\u00e5g\u00e5r det smittspridning?  ", "answer": "V\u00e4rldsh\u00e4lsoorganisationen WHO f\u00f6rklarade den 11 mars 2020 att covid-19 \u00e4r en pandemi. Det inneb\u00e4r att sjukdomen finns eller kommer att finnas i alla v\u00e4rldsdelar. Sannolikt kommer covid-19 att drabba alla v\u00e4rldens l\u00e4nder. Det \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r inte l\u00e4ngre relevant att ange i vilka l\u00e4nder det p\u00e5g\u00e5r smittspridning.  Beskedet fr\u00e5n WHO inneb\u00e4r ingen skillnad i hur vi p\u00e5 Folkh\u00e4lsomyndigheten hanterar sjukdomen. Viktiga \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att f\u00f6rhindra samh\u00e4llsspridning och skydda riskgrupper g\u00f6rs kontinuerligt. Det inneb\u00e4r heller inte att sjukdomen i sig betraktas som allvarligare.  Uppdaterad: 2020-03-24 16:57  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68983#_68983)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad inneb\u00e4r det att vi har en samh\u00e4llsspridning av covid-19 i Sverige?  ", "answer": "Det inneb\u00e4r att det p\u00e5g\u00e5r en smittspridning av covid-19 i Sverige d\u00e4r fallen \u00e4r smittade i Sverige och inte kopplad till importerade fall. Man har allts\u00e5 inte kunnat h\u00e4rleda k\u00e4llan till smittan till en kontakt med smitta i andra l\u00e4nder. Riskniv\u00e5n h\u00f6jdes den 10 mars till den h\u00f6gsta: mycket h\u00f6g risk f\u00f6r samh\u00e4llspridning i Sverige.  Uppdaterad: 2020-04-09 15:34  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68786#_68786)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Beh\u00f6ver jag st\u00e4da eller hantera mina sopor p\u00e5 n\u00e5got s\u00e4rskilt s\u00e4tt?  ", "answer": "I ett hush\u00e5ll d\u00e4r n\u00e5gon smittats av det nya coronaviruset r\u00e4cker det att man st\u00e4dar s\u00e5 som man g\u00f6r i normala fall. Det r\u00e4cker att anv\u00e4nda vanliga reng\u00f6ringsmedel som s\u00e4ljs i butik. Du kan hantera dina sopor, exempelvis anv\u00e4nda pappersn\u00e4sdukar, som vanligt.  Uppdaterad: 2020-03-13 16:40  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69078#_69078)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad inneb\u00e4r karant\u00e4n?  ", "answer": "Karant\u00e4n \u00e4r en form av isolering av personer som misst\u00e4nks b\u00e4ra p\u00e5 en samh\u00e4llsfarlig sjukdom men som inte \u00e4r sjuka. Om man misst\u00e4nker att n\u00e5gon har en samh\u00e4llsfarlig sjukdom (som covid-19) kan smittskyddsl\u00e4karen i regionen besluta att s\u00e4tta den personen i karant\u00e4n, till exempel i sin egen bostad. Karant\u00e4n inneb\u00e4r att man inte f\u00e5r l\u00e4mna bostaden eller ta emot bes\u00f6k. Bes\u00f6k av till exempel v\u00e5rdpersonal och socialtj\u00e4nst \u00e4r dock till\u00e5tet.  F\u00f6r personer som \u00e4r sjuka kan ist\u00e4llet isolering bli aktuellt. Beslut om karant\u00e4n \u00e4r alltid individuella och kan \u00f6verklagas till domstol.  Uppdaterad: 2020-03-27 12:53  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69837#_69837)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Kan man s\u00e4tta en hel stad i karant\u00e4n?  ", "answer": "Nej. Enskilda personer kan s\u00e4ttas i karant\u00e4n, men inte en hel stad. D\u00e4remot finns det m\u00f6jlighet att sp\u00e4rra av ett begr\u00e4nsat omr\u00e5de, l\u00e4s mer under fr\u00e5gan **Vad inneb\u00e4r avsp\u00e4rrning?**  Uppdaterad: 2020-03-30 15:19  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69838#_69838)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad inneb\u00e4r avsp\u00e4rrning?  ", "answer": "Man kan med st\u00f6d av smittskyddslagen sp\u00e4rra av ett omr\u00e5de p\u00e5 maximalt n\u00e5gra kvarter. Avsp\u00e4rrningen inneb\u00e4r bland annat att det blir f\u00f6rbjudet att ta sig in och ut ur omr\u00e5det.  En avsp\u00e4rrning kan till exempel bli aktuell om man uppt\u00e4cker att n\u00e5gon eller n\u00e5gra personer har insjuknat i en livshotande sjukdom. D\u00e5 kan man anv\u00e4nda avsp\u00e4rrning f\u00f6r att hitta smittk\u00e4llan och utreda om det finns fler personer inom det avgr\u00e4nsade omr\u00e5det som kan ha smittats eller spridit smittan.  Syftet med best\u00e4mmelsen \u00e4r allts\u00e5 att s\u00e4kerst\u00e4lla att smittan inte tar sig ut ur omr\u00e5det eller att n\u00e5gon g\u00e5r in och riskerar att smittas. N\u00e4r utredningen \u00e4r klar och personerna i omr\u00e5det \u00e4r omh\u00e4ndertagna f\u00f6r v\u00e5rd eller har v\u00e4ntat ut inkubationstiden (tiden fr\u00e5n det att en person har smittats till dess sjukdomen bryter ut), b\u00f6r man h\u00e4va avsp\u00e4rrningen.  Uppdaterad: 2020-03-27 12:54  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69839#_69839)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur l\u00e4nge kan en avsp\u00e4rrning p\u00e5g\u00e5?  ", "answer": "Avsp\u00e4rrning \u00e4r en tillf\u00e4llig \u00e5tg\u00e4rd f\u00f6r att utreda uppt\u00e4ckta sjukdomsfall och smittspridning. En avsp\u00e4rrning kan allts\u00e5 inte anv\u00e4ndas f\u00f6r att t.ex. hindra personer fr\u00e5n att resa in eller ut ur ett st\u00f6rre geografiskt omr\u00e5de.  Uppdaterad: 2020-03-27 11:05  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69840#_69840)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vilka regler g\u00e4ller f\u00f6r att s\u00e4tta n\u00e5gon i karant\u00e4n i Sverige?  ", "answer": "Eftersom det nya coronaviruset som orsakar sjukdomen covid-19 \u00e4r klassad som samh\u00e4llsfarlig, kan smittskyddsl\u00e4karen i respektive sjukv\u00e5rdsregion besluta om karant\u00e4n f\u00f6r friska personer. Det kan handla om att placera personerna i hemmet, en avgr\u00e4nsad del av en byggnad eller ett omr\u00e5de.  Men att s\u00e4tta en person i karant\u00e4n \u00e4r en kraftfull \u00e5tg\u00e4rd som \u00e4r noga reglerad i smittskyddslagen. Om en mindre ingripande \u00e5tg\u00e4rd kan f\u00e5 samma effekt, ska smittskyddsl\u00e4karen v\u00e4lja den ist\u00e4llet. En s\u00e5dan \u00e5tg\u00e4rd kan t.ex. vara beslut om s\u00e4rskilda hygienrutiner f\u00f6r den smittade personen eller avst\u00e4ngning fr\u00e5n arbetet, skolan eller f\u00f6rskolan.  Uppdaterad: 2020-03-20 14:30  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68565#_68565)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur skyddar du dig sj\u00e4lv och andra?  ", "answer": "Vi har alla ett personligt ansvar och en skyldighet att g\u00f6ra vad vi kan f\u00f6r att f\u00f6rhindra smittspridningen av sjukdomen covid-19.  Det h\u00e4r kan du g\u00f6ra:    * Var noga med din handhygien: tv\u00e4tta h\u00e4nderna med tv\u00e5l och vatten i minst 20 sekunder. Om m\u00f6jligheten till handtv\u00e4tt \u00e4r begr\u00e4nsad kan handsprit vara ett alternativ. Undvika att r\u00f6ra vid ansiktet (\u00f6gon, n\u00e4sa och mun). Hosta och nys i armvecket eller i en pappersn\u00e4sduk.   * H\u00e5ll ett avst\u00e5nd till andra m\u00e4nniskor, b\u00e5de inomhus och utomhus p\u00e5 platser d\u00e4r m\u00e4nniskor samlas, till exempel i butiker, k\u00f6pcentrum, p\u00e5 museer, bibliotek, servicekontor och i v\u00e4ntrum.   * H\u00e5ll ett avst\u00e5nd till andra m\u00e4nniskor i kollektivtrafiken som till exempel buss, t\u00e5g, tunnelbana och sp\u00e5rvagn.   * Avst\u00e5 fr\u00e5n att delta i st\u00f6rre sociala sammanhang, s\u00e5som fester, begravningar, dop, kalas och br\u00f6llop.   * H\u00e5ll ett avst\u00e5nd till andra m\u00e4nniskor p\u00e5 idrottsplatser, i badhus, p\u00e5 gym och i andra tr\u00e4ningslokaler. Undvik att byta om i allm\u00e4nna omkl\u00e4dningsrum.   * Undvik att resa i rusningstid.   * Avst\u00e5 fr\u00e5n on\u00f6diga resor.  L\u00e4s mer: [Skydda dig sj\u00e4lv och andra fr\u00e5n smittspridning](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/skydda-dig-och-andra/)  Uppdaterad: 2020-04-03 07:17  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68990#_68990)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vem ska stanna hemma?  ", "answer": "K\u00e4nner du dig sjuk med symtom som snuva, hosta eller feber ska du l\u00e5ta bli att tr\u00e4ffa andra m\u00e4nniskor. Det g\u00e4ller \u00e4ven om du bara k\u00e4nner dig lite sjuk. Du ska inte g\u00e5 till jobbet eller skolan. Det \u00e4r viktigt att inte smitta andra.  Uppdaterad: 2020-03-12 13:38  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68973#_68973)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Om en person i familjen \u00e4r sjuk - m\u00e5ste alla stanna hemma d\u00e5?  ", "answer": "Nej, s\u00e5 l\u00e4nge syskon eller andra familjemedlemmar inte har n\u00e5gra symtom kan de g\u00f6ra som vanligt och g\u00e5 till skolan, f\u00f6rskolan eller jobbet. I familjer eller hush\u00e5ll d\u00e4r n\u00e5gon \u00e4r sjuk \u00e4r det viktigt att vara uppm\u00e4rksam p\u00e5 symtom.  T\u00e4nk p\u00e5 vad du kan g\u00f6ra f\u00f6r att inte sprida smittan vidare: [Skydda dig sj\u00e4lv och andra fr\u00e5n smittspridningar.](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/skydda-dig-och-andra/ \"Skydda dig och andra\")  Uppdaterad: 2020-03-24 16:51  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69220#_69220)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur l\u00e4nge ska jag stanna hemma?  ", "answer": "Stanna hemma s\u00e5 l\u00e4nge du k\u00e4nner dig sjuk. V\u00e4nta sedan minst tv\u00e5 dygn efter det att du blivit frisk och symtomfri, innan du g\u00e5r tillbaka till jobbet eller skolan. Du kan forts\u00e4tta att ha torrhosta efter att du blivit helt fri fr\u00e5n en covid-19-infektion. L\u00e4ttare torrhosta som h\u00e4nger kvar mer \u00e4n sju dagar efter att du f\u00f6rst har blivit sjuk, och tv\u00e5 dagar efter att alla andra symtom f\u00f6rsvunnit helt, bed\u00f6ms inte medf\u00f6ra risk f\u00f6r smittspridning till andra, och du kan \u00e5terg\u00e5 till arbete eller skola.  Vi uppdaterar kontinuerligt informationen om covid-19 i takt med att ny kunskap om sjukdomen tillkommer.  Uppdaterad: 2020-04-11 08:09  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68974#_68974)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "B\u00f6r jag som symtomfri jobba hemma?  ", "answer": "Vi har nu en spridning av covid-19 i flera delar av Sverige. V\u00e5rt r\u00e5d \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r att du jobbar hemifr\u00e5n i den m\u00e5n det \u00e4r m\u00f6jligt, i samr\u00e5d med din arbetsgivare. Syftet \u00e4r att minska hastigheten i smittspridningen och att h\u00e5lla nere antalet personer som beh\u00f6ver sjukhusv\u00e5rd. En alltf\u00f6r snabb \u00f6kning av antalet smittade skulle inneb\u00e4ra en kraftig och sv\u00e5rhanterlig belastning f\u00f6r sjukv\u00e5rden. Genom en l\u00e5ngsammare \u00f6kning av antalet smittade f\u00e5r sjukv\u00e5rden st\u00f6rre m\u00f6jlighet att uppr\u00e4tth\u00e5lla sin verksamhet.  Uppdaterad: 2020-03-19 14:42  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69241#_69241)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur ska vi ta hand om och skydda personer som \u00e4r 70 \u00e5r och \u00e4ldre?  ", "answer": "Det \u00e4r viktigt att skydda de \u00e4ldre fr\u00e5n att bli smittade av covid-19. Sedan den 1 april r\u00e5der d\u00e4rf\u00f6r bes\u00f6ksf\u00f6rbud p\u00e5 samtliga landets \u00e4ldreboenden f\u00f6r att f\u00f6rhindra spridningen av sjukdomen covid-19.  Ha ingen n\u00e4rkontakt med personer som \u00e4r 70 \u00e5r eller \u00e4ldre om det inte \u00e4r helt n\u00f6dv\u00e4ndigt. Stanna hemma n\u00e4r du k\u00e4nner dig sjuk, \u00e4ven om du bara \u00e4r lite f\u00f6rkyld. Covid-19 kan ge lindriga symtom som liknar en f\u00f6rkylning, s\u00e5 det \u00e4r viktigt att vara vaksam.  Uppdaterad: 2020-04-02 16:50  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69151#_69151)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Jag \u00e4r 70 \u00e5r, hur ska jag bete mig f\u00f6r att skydda mig nu n\u00e4r det p\u00e5g\u00e5r smittspridning ute i samh\u00e4llet?  ", "answer": "F\u00f6r att undvika att bli smittad uppmanar vi dig som \u00e4r 70 \u00e5r eller \u00e4ldre att begr\u00e4nsa dina n\u00e4ra kontakter. Du b\u00f6r l\u00e5ta bli att \u00e5ka med kollektivtrafiken, exempelvis buss, t\u00e5g, tunnelbana och sp\u00e5rvagn, handla i butiker eller vistas i lokaler d\u00e4r det finns m\u00e5nga m\u00e4nniskor samtidigt. Ta ist\u00e4llet hj\u00e4lp av anh\u00f6riga eller grannar f\u00f6r att till exempel handla mat, h\u00e4mta ut mediciner p\u00e5 apoteket eller utr\u00e4tta andra \u00e4renden.  Det \u00e4r vanligt att k\u00e4nna oro, os\u00e4kerhet och ensamhet i en situation d\u00e5 man beh\u00f6ver h\u00e5lla sig fr\u00e5n andra m\u00e4nniskor. Det du kan g\u00f6ra f\u00f6r att det ska k\u00e4nnas b\u00e4ttre \u00e4r till exempel att g\u00e5 ut p\u00e5 promenader, men kom ih\u00e5g att h\u00e5lla avst\u00e5nd till andra. H\u00e5ll kontakten med dina anh\u00f6riga och v\u00e4nner via telefon, dator och sociala medier.  T\u00e4nk p\u00e5 att det h\u00e4r handlar om en begr\u00e4nsad tid. F\u00f6rs\u00f6k att syssels\u00e4tta dig med det du tycker \u00e4r roligt och stimulerande.  [Tips och r\u00e5d f\u00f6r att minska din oro (R\u00f6da Korset)](https://www.rodakorset.se/vad-vi-gor/kris-och-katastrof/krisstod/sa- minskar-du-din-oro-vid-en-kris/)  [Ring \u00c4ldrelinjen om du beh\u00f6ver prata med n\u00e5gon (MIND)](https://mind.se/hitta- hjalp/aldrelinjen/)  Uppdaterad: 2020-04-03 09:28  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69143#_69143)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Varf\u00f6r ska undervisningen f\u00f6r gymnasieelever och studenter ske p\u00e5 distans?  ", "answer": "Vi rekommenderar gymnasieskolor, universitet, h\u00f6gskolor och vuxenutbildning att bedriva undervisning p\u00e5 distans i st\u00e4llet f\u00f6r i skolans lokaler. Rekommendationen g\u00e4ller fr\u00e5n och med den 18 mars.  Gymnasieelever och studenter \u00e4r inte i behov av omsorg, till skillnad fr\u00e5n barn i grundskolan. De h\u00f6gre utbildningarna samlar ocks\u00e5 elever och studenter fr\u00e5n mycket st\u00f6rre upptagningsomr\u00e5den \u00e4n vad grundskolan g\u00f6r.  Rekommendationen syftar till att bromsa takten i spridningen av covid-19 i samh\u00e4llet, och att d\u00e4rmed avlasta sjukv\u00e5rden och skydda de mest s\u00e5rbara fr\u00e5n att smittas.  Uppdaterad: 2020-03-17 16:35  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69164#_69164)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur \u00f6vervakar ni p\u00e5 Folkh\u00e4lsomyndigheten spridningen av covid-19?  ", "answer": "Vi p\u00e5 Folkh\u00e4lsomyndigheten anv\u00e4nder oss av flera olika \u00f6vervakningssystem f\u00f6r att f\u00f6lja spridningen av covid-19 i Sverige. Eftersom covid-19 \u00e4r anm\u00e4lningspliktig enligt smittskyddslagen skickar l\u00e4kare och laboratorier l\u00f6pande in data till oss, som vi analyserar varje dag.  Andra s\u00e4tt att samla information \u00e4r att ta stickprov fr\u00e5n patienter med influensasymtom och andra utvalda grupper i samh\u00e4llet. Vi kan ocks\u00e5 samla in kunskap om s\u00f6kningar p\u00e5 1177, sjukv\u00e5rdsr\u00e5dgivningens webbplats, och samtal som kommer in till 1177. Insamlade data ger underlag f\u00f6r beslut om \u00e5tg\u00e4rder som minimerar d\u00f6dlighet, sjuklighet och negativa effekter p\u00e5 samh\u00e4llet. Det g\u00f6r det ocks\u00e5 m\u00f6jligt att f\u00f6lja och utv\u00e4rdera effekterna av vidtagna \u00e5tg\u00e4rder samt att g\u00f6ra det m\u00f6jligt att f\u00f6lja och till viss del f\u00f6ruts\u00e4ga pandemins utveckling.  Varje vecka skickar vi p\u00e5 Folkh\u00e4lsomyndigheten ut en [veckorapport f\u00f6r covid-19](/folkhalsorapportering-statistik/statistik- a-o/sjukdomsstatistik/covid-19-veckorapporter/) (fr.o.m. 2020-03-20). Dessa veckorapporter sammanfattar l\u00e4get f\u00f6r covid-19, f\u00f6r veckan som har g\u00e5tt.  Uppdaterad: 2020-03-24 16:23  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69425#_69425)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad inneb\u00e4r det att covid-19 klassas som allm\u00e4nfarlig och samh\u00e4llsfarlig sjukdom enligt smittskyddslagen?  ", "answer": "Att klassa smittan som allm\u00e4nfarlig och samh\u00e4llsfarlig st\u00e4rker den svenska beredskapen. Nu n\u00e4r covid-19 klassas som allm\u00e4nfarlig och samh\u00e4llsfarlig smitta, finns m\u00f6jligheter att besluta om \u00e5tg\u00e4rder som karant\u00e4n, isolering, h\u00e4lsounders\u00f6kningar vid inresa och avsp\u00e4rrningar av omr\u00e5den. Beroende p\u00e5 vilken \u00e5tg\u00e4rd det g\u00e4ller, \u00e4r det antingen smittskyddsl\u00e4karen eller vi p\u00e5 Folkh\u00e4lsomyndigheten som fattar beslut om det.  Uppdaterad: 2020-03-10 14:36  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68589#_68589)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad inneb\u00e4r smittsp\u00e5rning av personer?  ", "answer": "Smittsp\u00e5rning inneb\u00e4r att den behandlande l\u00e4karen \u00e4r skyldig att ta reda p\u00e5 dels hur en smittad person har blivit smittad, dels vem eller vilka andra som kan vara smittade eller har blivit utsatta f\u00f6r smittan. Smittsp\u00e5rning kan ha en avg\u00f6rande betydelse f\u00f6r att f\u00f6rhindra smittspridning och minska risken f\u00f6r st\u00f6rre utbrott.  Uppdaterad: 2020-03-24 16:40  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68576#_68576)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad g\u00e4ller f\u00f6r sammankomster i samh\u00e4llet?  ", "answer": "Folkh\u00e4lsomyndigheten publicerade den 1 april f\u00f6reskrifter och allm\u00e4nna r\u00e5d om allas ansvar att f\u00f6rhindra smitta av covid-19. Dessa inneb\u00e4r bland annat att du har personligt ansvar och b\u00f6r undvika st\u00f6rre sociala sammanhang d\u00e4r flera personer tr\u00e4ffas, s\u00e5 som fester, br\u00f6llop, begravningar och andra tillst\u00e4llningar. Det \u00e4r ocks\u00e5 viktigt att du h\u00e5ller avst\u00e5nd till andra m\u00e4nniskor p\u00e5 exempelvis idrottsplatser, gym, k\u00f6pcentrum, i kollektivtrafiken med mera. Personer som \u00e4r 70 \u00e5r och \u00e4ldre b\u00f6r vara s\u00e4rskilt f\u00f6rsiktiga.  Alla verksamheter i Sverige \u00e4r ocks\u00e5 skyldiga att, utifr\u00e5n Folkh\u00e4lsomyndighetens eller smittskyddsl\u00e4karens rekommendationer, vidta \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att minska risken f\u00f6r smittspridning. Detta kan till exempel inneb\u00e4ra att:    * Butiker, k\u00f6pcentrum och gallerior b\u00f6r begr\u00e4nsa antalet kunder som vistas i lokalen samtidigt. De b\u00f6r ocks\u00e5 ta fram alternativa l\u00f6sningar till kassak\u00f6er eller anvisa hur l\u00e5ngt kunderna kan st\u00e5 mellan varandra.   * F\u00f6reningar b\u00f6r om m\u00f6jligt skjuta upp \u00e5rsm\u00f6ten och likande, eller genomf\u00f6ra dem digitalt.   * Arbetsgivare b\u00f6r se till att personal och bes\u00f6kare h\u00e5ller avst\u00e5nd, att anst\u00e4llda arbetar hemifr\u00e5n, eller kan anpassa sin arbetstid f\u00f6r att undvika resor i rusningstrafik, och undviker on\u00f6diga resor om det \u00e4r m\u00f6jligt.  **L\u00e4s mer**  [Folkh\u00e4lsomyndighetens f\u00f6reskrifter och allm\u00e4nna r\u00e5d om allas ansvar att f\u00f6rhindra smitta av covid-19 m.m.](/publicerat- material/publikationsarkiv/h/hslf-fs-202012/)  [Alla har ansvar att f\u00f6rhindra smitta av covid-19](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/alla-har-ansvar-att-forhindra- smitta-av-covid-19/)  Uppdaterad: 2020-04-02 15:57  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=70501#_70501)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad g\u00e4ller f\u00f6r stora evenemang?  ", "answer": "Regeringen har beslutat att stoppa alla allm\u00e4nna sammankomster och offentliga tillst\u00e4llningar med fler \u00e4n 50 personer. Syftet \u00e4r att f\u00f6rhindra tillf\u00e4llen d\u00e5 ett stort antal m\u00e4nniskor kommer fr\u00e5n olika delar av landet och samlas p\u00e5 en och samma plats.  Det kan exempelvis handla om demonstrationer, teaterf\u00f6rest\u00e4llningar eller konserter. Evenemanget ska som regel vara anordnat f\u00f6r allm\u00e4nheten, eller allm\u00e4nheten ska ha tilltr\u00e4de dit.  Verksamheter som skolor, kollektivtrafik, privata evenemang och bes\u00f6k i aff\u00e4rer omfattas inte av det nya f\u00f6rslaget till reglering.  F\u00f6r arrangemang som inte omfattas av f\u00f6rordningen avser Folkh\u00e4lsomyndigheten dessutom att utarbeta f\u00f6reskrifter och allm\u00e4nna r\u00e5d. Allm\u00e4nna r\u00e5d \u00e4r generella rekommendationer om till\u00e4mpningen av en f\u00f6rfattning. I detta fall hur man kan eller b\u00f6r agera utifr\u00e5n smittskyddslagen f\u00f6r att f\u00f6rhindra smitta av covid-19.  [F\u00f6r restauranger g\u00e4ller nya regler om att vidta s\u00e4rskilda \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att minska risken f\u00f6r spridning](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/restauranger-och-krogar/) av covid-19 fr\u00e5n 25 mars.  Exakt vilka situationer som omfattas definieras i ordningslagen 2 kap. 1\u20133 \u00a7\u00a7. L\u00e4s mer p\u00e5 Polisens webbsida om [Ytterligare begr\u00e4nsade m\u00f6jligheter vid sammankomster och tillst\u00e4llningar](https://polisen.se/aktuellt/nyheter/2020/mars/ytterligare- begransade-mojligheter-till-allmanna-sammankomster-och-tillstallningar/).  Alla uppmanas att vara uppm\u00e4rksamma p\u00e5 symtom, \u00e4ven milda, och att stanna hemma om man k\u00e4nner sig sjuk. Det g\u00e4ller b\u00e5de i arbetet och privat.  L\u00e4s mer: [Alla har ansvar att f\u00f6rhindra smitta av covid-19](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/alla-har-ansvar-att-forhindra- smitta-av-covid-19/)  Uppdaterad: 2020-03-30 17:08  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68992#_68992)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad g\u00e4ller f\u00f6r sammankomster med f\u00e4rre \u00e4n 50 personer?  ", "answer": "Inf\u00f6r alla evenemang och sammankomster med f\u00e4rre \u00e4n 50 deltagare rekommenderar vi att arrang\u00f6ren g\u00f6r en riskbed\u00f6mning. [Bed\u00f6mningen b\u00f6r g\u00f6ras enligt den modell](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/information- till-arrangorer-av-evenemang/) som finns p\u00e5 v\u00e5r webbplats. G\u00f6r den f\u00f6r att utv\u00e4rdera och \u00e5tg\u00e4rda eventuella risker. Var s\u00e4rskilt f\u00f6rsiktig och uppm\u00e4rksam om du arrangerar seminarier och andra evenemang som involverar h\u00e4lso- och sjukv\u00e5rdssektorn eller andra f\u00f6r samh\u00e4llet kritiska funktioner. Det \u00e4r arrang\u00f6ren som ansvarar f\u00f6r riskbed\u00f6mningen.  Digitala m\u00f6ten, s\u00e5som Skype-m\u00f6ten eller webbseminarier, b\u00f6r generellt \u00f6verv\u00e4gas som alternativ. Vid alla evenemang b\u00f6r arrang\u00f6ren vara extra noga med att personer med sjukdomssymtom inte deltar och att bra m\u00f6jligheter till en god handhygien finns.  Vidta f\u00f6ljande \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att minska risk f\u00f6r smittspridning:    * Genomf\u00f6r en riskbed\u00f6mning.   * Informera om att personer som \u00e4r sjuka, \u00e4ven de som har l\u00e4tta f\u00f6rkylningssymtom ska stanna hemma.   * Se till att det finns m\u00f6jlighet att tv\u00e4tta h\u00e4nderna med tv\u00e5l och rinnande vatten. Om det inte g\u00e5r kan handsprit vara ett alternativ.   * Informera om allm\u00e4nna hygienr\u00e5d genom exempelvis affischer.  L\u00e4s mer: [Alla har ansvar att f\u00f6rhindra smitta av covid-19](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/alla-har-ansvar-att-forhindra- smitta-av-covid-19/)  Uppdaterad: 2020-03-30 15:50  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69163#_69163)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Privata sammankomster s\u00e5som studentskivor, br\u00f6llop m.m.  ", "answer": "Folkh\u00e4lsomyndigheten publicerade den 1 april [f\u00f6reskrifter och allm\u00e4nna r\u00e5d om allas ansvar att f\u00f6rhindra smitta av covid-19](/publicerat- material/publikationsarkiv/h/hslf-fs-202012/). Dessa inneb\u00e4r bland annat att du har personligt ansvar och b\u00f6r undvika st\u00f6rre sociala sammanhang d\u00e4r flera personer tr\u00e4ffas, s\u00e5 som fester, br\u00f6llop, begravningar och andra tillst\u00e4llningar.  L\u00e4s mer: [Alla har ansvar att f\u00f6rhindra smitta av covid-19](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/alla-har-ansvar-att-forhindra- smitta-av-covid-19/)  Uppdaterad: 2020-04-14 12:59  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69544#_69544)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad g\u00e4ller f\u00f6r kollektivtrafik och allm\u00e4nna f\u00e4rdmedel?  ", "answer": "Kollektivtrafik omfattas inte av f\u00f6rbudet mot allm\u00e4nna sammankomster med fler \u00e4n 50 personer.  Vi har gjort bed\u00f6mningen att det f\u00f6r n\u00e4rvarande fortfarande \u00e4r viktigt att kollektivtrafiken fungerar och att friska personer kan \u00e5ka till jobbet och skolan. Enligt Folkh\u00e4lsomyndighetens allm\u00e4nna r\u00e5d b\u00f6r de f\u00f6retag som sk\u00f6ter kollektivtrafik och allm\u00e4nna f\u00e4rdmedel:    * se till att trafiken k\u00f6rs i den omfattning som beh\u00f6vs f\u00f6r att minska risken f\u00f6r tr\u00e4ngsel,   * begr\u00e4nsa antalet passagerare per fordon, och   * informera sina passagerare om hur de kan minimera risken f\u00f6r smittspridning.  R\u00e5den g\u00e4ller f\u00f6r de flesta persontransporterna, dvs. \u00e4ven f\u00f6r till exempel f\u00e4rdtj\u00e4nst, skolskjuts och sjukresor, men inte f\u00f6r privata resor med egna fordon.  L\u00e4s mer: [Alla har ansvar att f\u00f6rhindra smitta av covid-19](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/alla-har-ansvar-att-forhindra- smitta-av-covid-19/)  Uppdaterad: 2020-04-14 17:33  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68977#_68977)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad g\u00e4ller f\u00f6r handeln?  ", "answer": "Alla verksamheter i Sverige \u00e4r skyldiga att, utifr\u00e5n Folkh\u00e4lsomyndighetens rekommendationer, vidta \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att minska risken f\u00f6r smittspridning. Det kan vara att informera allm\u00e4nheten, undvika att flera personer samlas, markera avst\u00e5nd i exempelvis k\u00f6er och erbjuda m\u00f6jlighet till handtv\u00e4tt med tv\u00e5l och vatten. Om m\u00f6jligheten till handtv\u00e4tt \u00e4r begr\u00e4nsad kan handsprit vara ett alternativ.  Butiker, k\u00f6pcentrum och gallerior b\u00f6r begr\u00e4nsa antalet kunder som vistas i lokalen samtidigt. De b\u00f6r ocks\u00e5 ta fram alternativa l\u00f6sningar till kassak\u00f6er eller anvisa hur l\u00e5ngt kunderna kan st\u00e5 mellan varandra.  L\u00e4s mer: [Alla har ansvar att f\u00f6rhindra smitta av covid-19](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/alla-har-ansvar-att-forhindra- smitta-av-covid-19/)  Uppdaterad: 2020-04-03 07:15  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=70552#_70552)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad g\u00e4ller f\u00f6r arbetsplatser och skolor?  ", "answer": "Arbetsplatser och skolor omfattas inte av f\u00f6rbudet mot allm\u00e4nna sammankomster med fler \u00e4n 50 personer men man kan t\u00e4nka p\u00e5 att minimera aktiviteter som samlar m\u00e5nga personer.  F\u00f6r sammankomster [ska arrang\u00f6ren g\u00f6ra en riskbed\u00f6mning](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/information-till-arrangorer-av- evenemang/ \"Till riskbed\u00f6mningsverktyget\"). Aktiviteterna kan beh\u00f6va anpassas f\u00f6r att minimera riskerna f\u00f6r smittspridning.  **Arbetsgivare**   b\u00f6r se till att personal, d\u00e4r det \u00e4r m\u00f6jligt:    * h\u00e5ller avst\u00e5nd till varandra   * regelbundet kan tv\u00e4tta sina h\u00e4nder med tv\u00e5l och vatten eller annars anv\u00e4nda handsprit,   * arbetar hemifr\u00e5n,   * undviker on\u00f6diga resor i arbetet, och   * kan anpassa sina arbetstider f\u00f6r att undvika att resa i rusningstid.  **F\u00f6r skolor   **[Om att minska risken f\u00f6r smittspridning av coronavirus i skolor.](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/information- till-skola-och-forskola-om-den-nya-sjukdomen-covid-19/ \"L\u00e4s mer om att minska risken f\u00f6r smittspridning av coronavirus i skolor \")  L\u00e4s mer: [Alla har ansvar att f\u00f6rhindra smitta av covid-19](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/alla-har-ansvar-att-forhindra- smitta-av-covid-19/)  Uppdaterad: 2020-04-02 14:39  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=70451#_70451)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Kan idrotts- och tr\u00e4ningsaktiviteter forts\u00e4tta som vanligt?  ", "answer": "Idrott och tr\u00e4ningsaktiviteter kan forts\u00e4tta, men vissa f\u00f6rsiktighets\u00e5tg\u00e4rder b\u00f6r vidtas f\u00f6r att minska risken f\u00f6r spridning av covid-19. Tr\u00e4ning utomhus \u00e4r att f\u00f6redra. Gr\u00e4nsen f\u00f6r allm\u00e4nna sammankomster och offentliga tillst\u00e4llningar \u00e4r 50 personer.  **F\u00f6r idrottsf\u00f6reningar g\u00e4ller f\u00f6ljande r\u00e5d:**    * Undvika n\u00e4rkontakt mellan idrottsut\u00f6vare   * Om m\u00f6jligt h\u00e5lla tr\u00e4ningar och andra idrottsaktiviteter utomhus   * Skjuta upp matcher, t\u00e4vlingar och cuper (om fler \u00e4n 50 personer)   * Begr\u00e4nsa antalet \u00e5sk\u00e5dare och undvika tr\u00e4ngsel   * Undvika on\u00f6diga resor i samband med idrottsut\u00f6vande  **Generella r\u00e5d som g\u00e4ller f\u00f6r samtliga idrotts- och tr\u00e4ningsaktiviteter \u00e4r:**    * Den som \u00e4r sjuk, \u00e4ven med milda symtom, ska inte delta i aktiviteter utan stanna hemma till och med tv\u00e5 dagar efter tillfrisknande. Insjuknar man under idrottsaktivitet ska man g\u00e5 hem direkt.   * \u00c4ldre, fr\u00e4mst de \u00f6ver 70 \u00e5r b\u00f6r undvika offentliga milj\u00f6er och minska sociala kontakter och ska d\u00e4rf\u00f6r inte delta i gruppaktiviteter inomhus.   * Minska moment med n\u00e4rkontakt, g\u00f6r andra \u00f6vningar ist\u00e4llet.   * Dela inte vattenflaskor, munskydd och liknande som kan \u00f6verf\u00f6ra saliv.   * Torka av utrustning som anv\u00e4nds av flera med desinfektionsmedel efter anv\u00e4ndning. Exempelvis gymutrustning.   * Se till att det finns m\u00f6jlighet till handtv\u00e4tt eller handsprit och uppmana till god handhygien.  Du kan l\u00e4sa mer i v\u00e5ra [rekommendationer ang\u00e5ende idrott och tr\u00e4ningsanl\u00e4ggningar med anledning av covid-19](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/information-till-idrotts--och- traningsanlaggningar/).  L\u00e4s mer: [Alla har ansvar att f\u00f6rhindra smitta av covid-19](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/alla-har-ansvar-att-forhindra- smitta-av-covid-19/)  Uppdaterad: 2020-03-30 16:09  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69445#_69445)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad inneb\u00e4r de nya reglerna f\u00f6r restauranger och deras g\u00e4ster?  ", "answer": "Restauranger, barer och caf\u00e9er i hela landet beh\u00f6ver vidta s\u00e4rskilda \u00e5tg\u00e4rder. Tr\u00e4ngsel mellan m\u00e4nniskor i k\u00f6er, vid bord, buff\u00e9er eller bardiskar f\u00e5r inte f\u00f6rekomma. Bes\u00f6kare ska kunna h\u00e5lla avst\u00e5nd till varandra.  Bes\u00f6kare ska \u00e4ta och dricka sittandes vid bord, inte st\u00e5endes vid st\u00e5bord eller bardiskar. Personal ska helst b\u00e4ra ut best\u00e4llningarna. Om det inte leder till tr\u00e4ngsel eller k\u00f6er \u00e4r det m\u00f6jligt att l\u00e5ta g\u00e4sterna best\u00e4lla och h\u00e4mta sin mat och dryck sj\u00e4lva. H\u00e4mtmat kan \u00f6verl\u00e4mnas som vanligt, s\u00e5 l\u00e4nge det g\u00e5r att g\u00f6ra utan tr\u00e4ngsel mellan m\u00e4nniskor.  Den som ansvarar f\u00f6r verksamheten ansvarar f\u00f6r att ha rutiner f\u00f6r att g\u00f6ra risken f\u00f6r smittspridning s\u00e5 liten som m\u00f6jligt. Det kan exempelvis inneb\u00e4ra att verksamheten har interna riktlinjer om att personal och g\u00e4ster ska ha m\u00f6jlighet att tv\u00e4tta h\u00e4nderna med tv\u00e5l och rinnande vatten.  [L\u00e4s om de nya reglerna som g\u00e4ller fr\u00e5n och med 25 mars](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/restauranger-och-krogar/)  [Fr\u00e5gor och svar om nya regler f\u00f6r restauranger, krogar m.m.](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/restauranger-och-krogar/fragor- och-svar-om-nya-regler-for-restauranger-krogar-m.m/ \"Fr\u00e5gor och svar om nya regler\")  L\u00e4s mer: [Alla har ansvar att f\u00f6rhindra smitta av covid-19](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/alla-har-ansvar-att-forhindra- smitta-av-covid-19/)  Uppdaterad: 2020-03-26 18:36  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69647#_69647)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad g\u00e4ller f\u00f6r hotell, vandrarhem och campingplatser?  ", "answer": "Alla verksamheter i Sverige \u00e4r skyldiga att, utifr\u00e5n Folkh\u00e4lsomyndighetens eller smittskyddsl\u00e4karens rekommendationer, vidta \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att minska risken f\u00f6r smittspridning. Detta kan till exempel inneb\u00e4ra att begr\u00e4nsa antalet g\u00e4ster som vistas samtidigt i en lokal. Hotell, vandrarhem och campingplatser b\u00f6r ocks\u00e5 erbjuda alternativa l\u00f6sningar till k\u00f6er vid exempelvis incheckning, eller anvisa hur l\u00e5ngt g\u00e4sterna kan st\u00e5 mellan varandra. Verksamheter b\u00f6r ocks\u00e5 se till att personal och bes\u00f6kare har m\u00f6jlighet att tv\u00e4tta h\u00e4nderna med tv\u00e5l och vatten samt erbjuda handsprit.  Om verksamheten har restaurang, bar, caf\u00e9 eller liknande, omfattas de av de nya reglerna f\u00f6r restauranger och krogar.  **L\u00e4s mer:**  [Nya allm\u00e4nna r\u00e5d- h\u00e5ll avst\u00e5nd och ta personligt ansvar](/nyheter-och- press/nyhetsarkiv/2020/april/nya-allmanna-rad-hall-avstand-och-ta-personligt- ansvar/ \"Till nya allm\u00e4nna r\u00e5d\") (nyhet 1 april)  [Nya regler f\u00f6r restauranger och krogar](/nyheter-och- press/nyhetsarkiv/2020/mars/nya-regler-for-restauranger-och-krogar/ \"Till nya regler f\u00f6r restauranger och krogar\") (Nyhet 24 mars 2020)  [Fr\u00e5gor och svar om nya regler f\u00f6r restauranger, krogar m.m.](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/restauranger-och-krogar/fragor- och-svar-om-nya-regler-for-restauranger-krogar-m.m/ \"Fr\u00e5gor och svar om nya regler f\u00f6r restauranger, krogar m.m.\")  [Alla har ansvar att f\u00f6rhindra smitta av covid-19](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/alla-har-ansvar-att-forhindra- smitta-av-covid-19/)  Uppdaterad: 2020-04-09 15:36  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=70885#_70885)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad g\u00e4ller vid resa inom Sverige?  ", "answer": "T\u00e4nk \u00f6ver om resan verkligen \u00e4r n\u00f6dv\u00e4ndig, alla beh\u00f6ver hj\u00e4lpa till att d\u00e4mpa spridningstakten av covid-19 i Sverige. Den som \u00e4r sjuk ska inte resa alls och riskgrupper ska s\u00e4rskilt \u00f6verv\u00e4ga att resa eller ta emot bes\u00f6k.  Vi har en samh\u00e4llspridning i allt fler delar av Sverige. Folkh\u00e4lsomyndigheten rekommenderar att man ska t\u00e4nka igenom om resan \u00e4r n\u00f6dv\u00e4ndig att genomf\u00f6ra.  F\u00e5r vi en geografisk spridning \u00f6ver st\u00f6rre delar av landet riskerar vi att hamna i ett l\u00e4ge d\u00e4r resurser inom exempelvis h\u00e4lso- och sjukv\u00e5rden \u00e4r sv\u00e5ra att omf\u00f6rdela. Det \u00e4r viktigt att t\u00e4nka p\u00e5 att man ska kunna ta hand om sig sj\u00e4lv om man skulle insjukna p\u00e5 sitt resm\u00e5l. Beh\u00f6ver man hj\u00e4lp lokalt ska man vara v\u00e4l medveten om att det kan det finnas begr\u00e4nsat med resurser. Man b\u00f6r ocks\u00e5 ha sett till att kunna ta sig hem sj\u00e4lv p\u00e5 ett s\u00e4kert s\u00e4tt utan att riskera att smitta andra, eller ha m\u00f6jlighet till isolering, om man insjuknar vid bes\u00f6ksorten.  Ut\u00f6ver detta g\u00e4ller de tidigare rekommendationerna: [Skydda dig sj\u00e4lv och andra fr\u00e5n smittspridning](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/skydda-dig-och-andra/)  Uppdaterad: 2020-03-31 10:45  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69292#_69292)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad ska jag t\u00e4nka p\u00e5 n\u00e4r jag \u00e5ker t\u00e5g, buss och taxi?  ", "answer": "N\u00e4r du \u00e5ker t\u00e5g, buss och taxi, f\u00f6lj alltid v\u00e5ra r\u00e5d om hur du skyddar dig sj\u00e4lv och andra fr\u00e5n smittspridning. Stanna hemma om du \u00e4r sjuk, tv\u00e4tta h\u00e4nderna ofta, hosta och nys i armvecket, undvik att r\u00f6ra vid \u00f6gon, n\u00e4sa och mun.  Du kan \u00e4ven t\u00e4nka p\u00e5 att h\u00e5lla ett avst\u00e5nd till andra resen\u00e4rer. L\u00e4s webbsidorna fr\u00e5n de f\u00f6retag som sk\u00f6ter t\u00e5g, buss och taxi om de har s\u00e4rskilda rutiner.  Det \u00e4r \u00e4nnu inte helt klarlagt om s\u00e5 kallad indirekt kontaktsmitta, det vill s\u00e4ga spridning via droppar som landat p\u00e5 ytor eller f\u00f6rem\u00e5l, har n\u00e5gon betydelse f\u00f6r spridningen av covid-19.  Tv\u00e4tta alltid h\u00e4nderna efter resa. Handsprit kan vara ett alternativ n\u00e4r du inte har m\u00f6jlighet till handtv\u00e4tt.  [L\u00e4s mer p\u00e5 v\u00e5r webbsida Skydda dig och andra fr\u00e5n smittspridning](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/skydda-dig-och-andra/)  Uppdaterad: 2020-03-24 16:37  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69281#_69281)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Skulle h\u00e4lsokontroller av resen\u00e4rer med flyg fr\u00e5n andra l\u00e4nder kunna begr\u00e4nsa smittspridningen i Sverige?  ", "answer": "Vi baserar v\u00e5ra rekommendationer om h\u00e4lsokontroller bland annat p\u00e5 information fr\u00e5n WHO och ECDC. Erfarenheter fr\u00e5n arbetet med sars visar exempelvis att h\u00e4lsokontroller av resen\u00e4rer som anl\u00e4nder p\u00e5 flygplatser inte \u00e4r n\u00e5gon effektiv \u00e5tg\u00e4rd f\u00f6r att begr\u00e4nsa smittspridning. Det \u00e4r resurskr\u00e4vande, och har begr\u00e4nsad m\u00f6jlighet att identifiera smittade eftersom det bara f\u00e5ngar upp personer som redan har utvecklat symtom. F\u00f6r passagerare p\u00e5 flygplan med symtom p\u00e5 covid-19 finns redan en skyldighet f\u00f6r bef\u00e4lhavaren (flygkaptenen) om informationsplikt till ankommande flygplats.  Uppdaterad: 2020-03-20 14:24  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69222#_69222)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vilka r\u00e5d finns det f\u00f6r resa till andra l\u00e4nder?  ", "answer": "Det \u00e4r [Utrikesdepartementet](https://www.regeringen.se/sveriges- regering/utrikesdepartementet/) (UD) som avr\u00e5der fr\u00e5n resor till andra l\u00e4nder.  UD avr\u00e5der fr\u00e5n icke n\u00f6dv\u00e4ndiga resor till alla l\u00e4nder med anledning av den omfattande spridningen av det nya coronaviruset och den snabbt f\u00f6r\u00e4nderliga och os\u00e4kra situationen som r\u00e5der f\u00f6r resande. I l\u00e4nder eller omr\u00e5den d\u00e4r UD sedan tidigare avr\u00e5der fr\u00e5n resor, g\u00e4ller dessa beslut. Beslut om avr\u00e5dan togs 14 mars 2020. Avr\u00e5dan g\u00e4ller till och med 15 juni, varefter en ny bed\u00f6mning kommer att g\u00f6ras.  Bes\u00f6k UD:s webbplats f\u00f6r att f\u00e5 den senaste informationen om resor till utlandet, samt information om aktuella h\u00e4ndelser i utlandet. Du kan \u00e4ven hitta information p\u00e5 [UD:s webbplats om nya coronaviruset](https://www.swedenabroad.se/sv/om-utlandet-f%C3%B6r-svenska- medborgare/reseinformation/nya-coronaviruset/). Om du inte hittar svar p\u00e5 dina fr\u00e5gor d\u00e4r, kan du kontakta UD:s konsul\u00e4ra enhet p\u00e5 telefon 08-405 50 05, eller mejla till [ud-kc-resefragor@gov.se](mailto:ud-kc-resefragor@gov.se).  En formell avr\u00e5dan fr\u00e5n att resa till ett land eller region kan g\u00f6ras av UD. Sk\u00e4len till en s\u00e5dan avr\u00e5dan kan till exempel vara politiska oroligheter, v\u00e5ldsamheter, specifika hot men \u00e4ven risk f\u00f6r allvarlig smittspridning. Vi har t\u00e4t kontakt med UD i fr\u00e5gor som r\u00f6r smittspridning och konsekvenserna av smittspridning.  UD kan avr\u00e5da fr\u00e5n antingen icke n\u00f6dv\u00e4ndiga resor, vilket inneb\u00e4r turist- och bes\u00f6ksresor, eller fr\u00e5n alla resor, vilket \u00e4ven inkluderar arbetsresor och alla andra resor. Det finns ocks\u00e5 situationer d\u00e4r UD inte bara avr\u00e5der fr\u00e5n resor utan \u00e4ven uppmanar svenska medborgare att l\u00e4mna landet.  Vi p\u00e5 Folkh\u00e4lsomyndigheten ger inte reserekommendationer f\u00f6r enskilda personer eller grupper. D\u00e4remot kan vi ge UD rekommendationer, baserade p\u00e5 den information som vi som expertmyndighet har tillg\u00e5ng till i v\u00e5rt internationella samarbete och via kontakterna med exempelvis WHO.  Du som resen\u00e4r beh\u00f6ver g\u00f6ra en egen bed\u00f6mning av ditt resande utifr\u00e5n behovet av att resa och den information om smittspridningen som finns. Information finns tillg\u00e4nglig p\u00e5 v\u00e5r webbplats, men \u00e4ven resm\u00e5lets egna myndigheter eller andra webbplatser tillhandah\u00e5ller officiell information. Exempel p\u00e5 s\u00e5dana webbplatser \u00e4r WHO:s och ECDC:s webbplatser, som redovisar siffror fr\u00e5n respektive land med n\u00e5gon dags eftersl\u00e4pning fr\u00e5n det att l\u00e4nderna officiellt rapporterar.  P\u00e5 International Air Transport Associations (IATA) webbplats finns reseinformation fr\u00e5n olika l\u00e4nder sammanst\u00e4lld men kontrollera alltid med det land du planerar att resa till eller via. Om du har en n\u00e4ra f\u00f6rest\u00e5ende resa b\u00f6r du ta kontakt med din researrang\u00f6r alternativt ditt f\u00f6rs\u00e4kringsbolag om du har fr\u00e5gor om av- eller ombokning.  F\u00f6lj ocks\u00e5 l\u00e4get om covid-19 p\u00e5 v\u00e5r webbplats under [Nyheter](/nyheter-och- press/nyhetsarkiv/2020/) samt [Reserekommendationer fr\u00e5n UD](/smittskydd- beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/reserekommendationer-fran-ud/).  Uppdaterad: 2020-03-24 18:20  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68717#_68717)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad g\u00e4ller f\u00f6r vistelse i fj\u00e4llen?  ", "answer": "T\u00e4nk \u00f6ver om resan verkligen \u00e4r n\u00f6dv\u00e4ndig, alla ska hj\u00e4lpa till att d\u00e4mpa spridningstakten av covid-19 i Sverige och avst\u00e5 fr\u00e5n on\u00f6diga resor. Skidanl\u00e4ggningar utg\u00f6r en s\u00e4rskild problematik d\u00e5 det inneb\u00e4r att m\u00e5nga fr\u00e5n olika delar av landet samlas.  Arrang\u00f6rerna vid skidanl\u00e4ggningarna har redan vidtagit \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att minska risken f\u00f6r tr\u00e4ngsel i liftk\u00f6er och liknande, och vistelse utomhus inneb\u00e4r en mindre risk f\u00f6r smitta \u00e4n vistelse inomhus. Varje anl\u00e4ggning har r\u00e4tten och skyldigheten att fatta beslut kring sin verksamhet, i enlighet med myndigheternas beslut och rekommendationer. Olikheter mellan anl\u00e4ggningarna, g\u00e4llande till exempel storlek och l\u00e4ge, inneb\u00e4r att de kan komma att agera olika.  Restauranger och after-ski-verksamhet p\u00e5 orterna omfattas av de nya reglerna fr\u00e5n Folkh\u00e4lsomyndigheten f\u00f6r restauranger och krogar och de allm\u00e4nna r\u00e5d som Folkh\u00e4lsomyndigheten gick ut med 1 april 2020.  L\u00e4s mer:  [Nya allm\u00e4nna r\u00e5d- h\u00e5ll avst\u00e5nd och ta personligt ansvar](/nyheter-och- press/nyhetsarkiv/2020/april/nya-allmanna-rad-hall-avstand-och-ta-personligt- ansvar/ \"Till nya allm\u00e4nna r\u00e5d\") (nyhet 1 april)  [Information kring coronaviruset SLAO: (nyhet 31 mars)](https://www.slao.se/information-kring-coronaviruset-och-svenska- skidanlaggningar/31-mars-slao-informerar/ \"Till information fr\u00e5n SLAO\")  [Nya regler f\u00f6r restauranger och krogar](/nyheter-och- press/nyhetsarkiv/2020/mars/nya-regler-for-restauranger-och-krogar/ \"Till nya regler f\u00f6r restauranger och krogar\") (Nyhet 24 mars 2020)  Uppdaterad: 2020-04-03 09:20  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69669#_69669)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad g\u00e4ller f\u00f6r vistelse p\u00e5 campingplats?  ", "answer": "Varje campingplats har r\u00e4tten och skyldigheten att fatta beslut kring sin verksamhet, i enlighet med myndigheternas beslut och rekommendationer. Detta inneb\u00e4r bland annat att campingplatserna m\u00e5ste se till att tr\u00e4ngsel undviks, och att det finns m\u00f6jlighet f\u00f6r alla bes\u00f6kare att h\u00e5lla god handhygien. Olikheter mellan anl\u00e4ggningarna, g\u00e4llande till exempel storlek och l\u00e4ge, inneb\u00e4r att de kan komma att agera olika.  T\u00e4nk \u00f6ver om vistelsen verkligen \u00e4r n\u00f6dv\u00e4ndig. Alla beh\u00f6ver hj\u00e4lpa till att d\u00e4mpa spridningstakten av covid-19 i Sverige och avst\u00e5 fr\u00e5n on\u00f6diga resor. Campingplatser kan utg\u00f6ra en s\u00e4rskild problematik d\u00e5 det inneb\u00e4r att m\u00e5nga fr\u00e5n olika delar av landet samlas.  L\u00e4s mer:[Nya allm\u00e4nna r\u00e5d- h\u00e5ll avst\u00e5nd och ta personligt ansvar](/nyheter- och-press/nyhetsarkiv/2020/april/nya-allmanna-rad-hall-avstand-och-ta- personligt-ansvar/ \"Till nya allm\u00e4nna r\u00e5d\") (nyhet 1 april)  Uppdaterad: 2020-04-09 15:35  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=70884#_70884)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Hur drabbas barn av covid-19?  ", "answer": "Den f\u00f6rh\u00e5llandevis lilla andelen barn som rapporteras sjuka i covid-19 verkar framf\u00f6rallt f\u00e5 mycket milda symtom. Det finns i dag liten kunskap om hur stor smittspridningen \u00e4r mellan barn, och det finns fortfarande inga rapporter som tyder p\u00e5 en mer omfattande smittspridning i barngrupper.  \u00c4ven om barn har milda symtom kan de, liksom vuxna med symtom, smitta andra. Det \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r viktigt att undvika att barn som \u00e4r sjuka tr\u00e4ffar andra \u00e4n familjen i samma hush\u00e5ll, framf\u00f6rallt om de \u00e4r f\u00f6rkylda eller har feber. Det \u00e4r extra viktigt att de undviker att tr\u00e4ffa \u00e4ldre eller personer i riskgrupperna.  Kunskaper om det nya coronaviruset tillkommer varje dag och vi f\u00f6ljer kunskapsl\u00e4get noga.  [BRIS har information](https://www.bris.se/for-vuxna-om-barn/just-nu/att- prata-med-barn-om-corona-viruset/) om hur du som f\u00f6r\u00e4lder kan prata med ditt barn om oro f\u00f6r covid-19.  Uppdaterad: 2020-04-07 17:25  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69246#_69246)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Kan barn och ungdomar vaccineras som vanligt enligt vaccinationsprogrammet under p\u00e5g\u00e5ende utbrott av covid-19?  ", "answer": "Ja, barn och ungdomar kan vaccineras enligt det allm\u00e4nna vaccinationsprogrammet, \u00e4ven under p\u00e5g\u00e5ende utbrott av covid-19. Vid akut infektionssjukdom (covid-19 eller annan infektionssjukdom) med feber och/eller allm\u00e4np\u00e5verkan b\u00f6r vaccination som alltid skjutas upp till ett senare tillf\u00e4lle.  Uppdaterad: 2020-03-23 17:14  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69386#_69386)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Varf\u00f6r st\u00e4nger vi inte f\u00f6r- och grundskolorna i Sverige?  ", "answer": "Folkh\u00e4lsomyndigheten bed\u00f6mer att det i nul\u00e4get inte \u00e4r en betydelsefull \u00e5tg\u00e4rd att st\u00e4nga alla skolor i Sverige. Det finns inga vetenskapliga studier som visar att en s\u00e5dan \u00e5tg\u00e4rd skulle f\u00e5 n\u00e5gon st\u00f6rre betydelse. Det finns heller inte n\u00e5gra uppgifter som pekar p\u00e5 n\u00e5gon st\u00f6rre spridning av covid-19 i skolor n\u00e5gonstans i v\u00e4rlden.  Att st\u00e4nga f\u00f6r- och grundskolor skulle dessutom f\u00e5 negativa konsekvenser f\u00f6r resten av samh\u00e4llet. Exempelvis skulle m\u00e5nga f\u00f6r\u00e4ldrar, som arbetar inom v\u00e5rden och andra samh\u00e4llsviktiga funktioner, beh\u00f6va stanna hemma med sina barn. Det skulle ocks\u00e5 kunna leda till att s\u00e5rbara grupper, som mor- och farf\u00f6r\u00e4ldrar, hj\u00e4lper till att ta hand om barnen.  F\u00f6r m\u00e5nga barn \u00e4r \u00e4ven skolan en viktig fast punkt i tillvaron. Innan en skola st\u00e4ngs m\u00e5ste man d\u00e4rf\u00f6r ha en plan och veta vart barnen ist\u00e4llet ska ta v\u00e4gen. Det \u00e4r dock av vikt att barn och skolpersonal som har begynnande symtom av sjukdom eller \u00e4r sjuka stannar hemma fr\u00e5n skolan.  Riksdagen har beslutat om en ny lag som m\u00f6jligg\u00f6r tillf\u00e4llig st\u00e4ngning av skolverksamheter, lag (2020:148) om tillf\u00e4llig st\u00e4ngning av verksamheter p\u00e5 skolomr\u00e5det vid extraordin\u00e4ra h\u00e4ndelser i fredstid. Det inneb\u00e4r att regeringen eller en skolas huvudman har m\u00f6jlighet att under vissa f\u00f6ruts\u00e4ttningar st\u00e4nga skolor. Det finns ocks\u00e5 en ny f\u00f6rordning (2020:115) som ger huvudmannen r\u00e4tt att vidta vissa \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att s\u00e4kerst\u00e4lla att eleverna f\u00e5r den utbildning de har r\u00e4tt till \u00e4ven n\u00e4r skolorna \u00e4r st\u00e4ngda.  Uppdaterad: 2020-04-01 14:01  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=69079#_69079)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Att prata med barn om det nya coronaviruset  ", "answer": "I tider av oro och os\u00e4kerhet p\u00e5verkas barn p\u00e5 olika s\u00e4tt. Barn kan vara oroliga f\u00f6r olika saker \u2013 att de sj\u00e4lva eller familjemedlemmar ska bli sjuka eller d\u00f6, att f\u00f6r\u00e4ldrar ska bli av med sina jobb, att familjen ska p\u00e5verkas ekonomiskt eller att de inte ska f\u00e5 g\u00e5 till skolan. Det \u00e4r viktigt att vuxna ger barn trygghet, \u00e4r uppm\u00e4rksamma och lyssnar om barn vill prata om det som h\u00e4nder i v\u00e5rt samh\u00e4lle.  L\u00e4s mer om hur du kan prata med barn om coronaviruset:  [S\u00e5 pratar du med barn om coronaviruset (Krisinformation.se)](https://www.krisinformation.se/artiklar/sa-pratar-du- med-barn-om-coronaviruset)  [Att prata med barn om coronaviruset (BRIS)](https://www.bris.se/for-vuxna-om- barn/just-nu/att-prata-med-barn-om-corona-viruset/)  [Bra att k\u00e4nna till om du \u00e4r orolig f\u00f6r coronaviruset (R\u00e4dda barnen)](https://www.raddabarnen.se/rad-och-kunskap/coronaviruset-tips- rad/bra-att-kanna-till-om-du-ar-orolig-for-corona/)  Uppdaterad: 2020-04-01 14:50  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=70309#_70309)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Vad \u00e4r en pandemi?  ", "answer": "En pandemi inneb\u00e4r en omfattande spridning av en helt ny typ av smittsam sjukdom till alla v\u00e4rldens kontinenter. Vid en pandemi kommer sjukdomen med stor sannolikhet p\u00e5verka stora delar av v\u00e5rt samh\u00e4lle och v\u00e4rldens befolkning.  Det \u00e4r WHO som deklarerar om en smittspridning bed\u00f6ms vara en pandemi. Detta gjordes den 11 mars 2020. WHO:s bed\u00f6mning \u00e4r baserad p\u00e5 sjukdomens aktuella och potentiella utbredning p\u00e5 global niv\u00e5.  I Sverige \u00e4r det vi p\u00e5 Folkh\u00e4lsomyndigheten som har ansvaret f\u00f6r att samordna beredskapen mot allvarliga h\u00e4lsohot enligt IHR (Internationella h\u00e4lsoreglementet). V\u00e5r myndighet \u00e4r utsedd till nationell kontaktpunkt av regeringen och har en rapporteringsskyldighet till WHO.  [L\u00e4s mer om IHR (Internationella h\u00e4lsoreglementet)](/smittskydd- beredskap/krisberedskap/ihr-internationella-halsoreglementet/)  [L\u00e4s mer om pandemiberedskap](/publicerat- material/publikationsarkiv/p/pandemiberedskap-hur-vi-forbereder-oss-ett- kunskapsunderlag/)  Uppdaterad: 2020-03-02 15:34  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68553#_68553)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}, {"question": "Det nya coronaviruset sprids i f\u00f6rsta hand som en direkt kontakt- och droppsmitta, vad skiljer en droppsmitta fr\u00e5n en luftburen smitta?  ", "answer": "S\u00e5 kallad droppsmitta inneb\u00e4r att smittan \u00f6verf\u00f6rs fr\u00e5n droppar som sprids i luften n\u00e4r n\u00e5gon hostar, nyser eller kr\u00e4ks. Dropparna faller snabbt ner genom luften och n\u00e5r som regel inte l\u00e4ngre \u00e4n n\u00e5gon meter. En del av dropparna, s\u00e5 kallade aerosoler, \u00e4r s\u00e5 sm\u00e5 att de f\u00f6ljer med luftstr\u00f6mmar n\u00e5got l\u00e4ngre. B\u00e5de st\u00f6rre droppar och aerosoler kan smitta den som andas in dem. Viruset som orsakar sjukdomen covid-19 sprids i f\u00f6rsta hand som kontakt- och droppsmitta och i vissa fall \u00e4ven som aerosol.  S\u00e5 kallad luftburen smitta utg\u00f6rs ofta av viruspartiklar som f\u00f6r\u00f6kar sig i bl\u00e5sor p\u00e5 huden och virvlar upp i luften. Luftburen smitta kan f\u00e4rdas l\u00e5nga str\u00e4ckor och ses exempelvis vid m\u00e4ssling och vattkoppor. \u00c4ven mycket sm\u00e5 intorkade droppar kan, om de blir tillr\u00e4ckligt m\u00e5nga och h\u00e5ller sig kvar i luften, orsaka luftburen smitta f\u00f6r den som andas in dem. Luftburen smitta utg\u00f6r en mindre risk utomhus och p\u00e5 platser med god luftoms\u00e4ttning, d\u00e4r dropparna snabbt sp\u00e4ds ut.  Uppdaterad: 2020-03-11 11:39  [\u00d6ppna i ny flik](/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella- utbrott/covid-19/fragor-och-svar/?exp=68805#_68805)  ", "source": "https://www.folkhalsomyndigheten.se/smittskydd-beredskap/utbrott/aktuella-utbrott/covid-19/fragor-och-svar/"}]